<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Canti (ed. Napoli 1835)</title>
                <author>Giacomo Leopardi</author>
            </titleStmt>
            <extent>170 Kb in UTF-8</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
                <pubPlace>Roma</pubPlace>
                <date>2004</date>
                <idno>bibit000469</idno>
                <availability>
                    <p>Libero accesso per uso personale o scientifico. Uso commerciale vietato.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Tutte le opere</title>
                    <author xml:id="LG">Leopardi, Giacomo</author>
                    <editor xml:id="FL">Felici, Lucio</editor>
                    <publisher>Lexis Progetti Editoriali</publisher>
                    <pubPlace>Roma</pubPlace>
                    <date>1998</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc> 
    </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <div1 type="introduzione">
                    <head>NOTIZIA INTORNO ALLE EDIZIONI DI QUESTI CANTI.</head>
                        <p>I due primi furono pubblicati in Roma nel 1818, con una lettera a Vincenzo Monti. Il terzo, con una lettera al conte Leonardo Trissino, nel 1820 in Bologna. Dieci Canti, cioè i nove primi e il diciottesimo, in Bologna nel 1824, con ampie Annotazioni, e copia d'esempi antichi, in difesa di voci e maniere dei medesimi Canti accusate di novità. Altri Canti pure in Bologna nel 1826: i quali coi sopradetti dieci, e con altri nuovi, in tutto ventitre, furono dati ultimamente dall'autore in Firenze nel 1831. Diverse ristampe di questi Canti, o tutti o parte, fatte dalle edizioni di Bologna o dalla fiorentina, in diverse città d'Italia, essendo state senza concorso dell'autore, non hanno nulla di proprio. Nella presente sono aggiunti undici componimenti non più stampati, e gli altri riveduti dall'autore e ritocchi in più e più luoghi. Dei frammenti, i primi due sono già divulgati, gli altri non ancora. Le poche note poste appiè del volume, son cavate quasi tutte dalle edizioni precedenti.</p>
                </div1>
            </front>
        <body>
            <div>
            <head>L'INFINITO.</head>
                <lg type="poesia" n="11">
                <l>Sempre caro mi fu quest'ermo colle,</l>
                <l>E questa siepe, che da tanta parte</l>
                <l>Dell'ultimo orizzonte il guardo esclude.</l>
                <l>Ma sedendo e mirando, interminati</l>
                <l>Spazi di là da quella, e sovrumani</l>
                <l>Silenzi, e profondissima quiete</l>
                <l>Io nel pensier mi fingo; ove per poco</l>
                <l>Il cor non si spaura. E come il vento</l>
                <l>Odo stormir tra queste piante, io quello</l>
                <l>Infinito silenzio a questa voce</l>
                <l>Vo comparando: e mi sovvien l'eterno,</l>
                <l>E le morte stagioni, e la presente</l>
                <l>E viva, e il suon di lei. Così tra questa</l>
                <l>Immensità s'annega il pensier mio:</l>
                <l>E il naufragar m'è dolce in questo mare.</l>
                </lg>
            </div>
        </body>
        </text>
</TEI>